\chapter{Game-Design}
In diesem Kapitel wird die anfänglich nur vage definierte Spielidee ausgearbeitet. Die Storyline erklärt hierbei das Spielgeschehen und das Ziel des Spiels. Die wichtigsten Punkte dieser Storyline werden im Spielkonzept konkretisiert. Dieser Abschnitt der Arbeit wurde während der Ausarbeitung des Projektes immer wieder überarbeitet und mit neuen Aspekten gefüllt. Grund dafür waren immer wieder neu auftretende Ideen rund um das Spiel. Manche dieser Ideen wurden während der Arbeit allerdings aus Zeitmangel nicht umgesetzt, können jedoch für eine Weiterentwicklung des Spieles nach Abschluss der Studienarbeit genutzt werden. Dies ist auch damit zu erklären, dass das Hauptziel dieser Arbeit darin bestand, möglichst viele Aspekte der Spiele-Programmierung kennen zu lernen. 

\section{Spielidee}
Unser heutiges Zeitalter wird von einer technischen Revolution nach der anderen geprägt. Dies zeigt sich vor allem bei der Entwicklung von humanoiden Robotern. Diese werden immer menschenähnlicher oder übersteigen sogar die Fähigkeiten dieser. Die Spielidee basiert auf genau dieser Tatsache. Reisen wir ein paar Jahre in die Zukunft, so ist es nicht unwahrscheinlich, dass dort humanoide Roboter in militärischen Spezialeinheiten mitwirken. 

Das Spiel wird genau in der Anfangsphase dieser Zeit platziert. Verschiedene militärische Einrichtungen interessieren sich für Roboter dieser Art, um den Verlust von Soldaten möglichst weit zu verringern. Da die Entwicklung dieser Roboter sehr komplex ist und immer wieder neue Verbesserungen hinzugefügt werden, finden regelmäßig Wettkämpfe statt, in denen sich die verschiedenen Roboter messen. Dies ist notwendig, um herauszufinden, welche Roboter die besten Leistungen aufweisen. 

\section{Storyline}
\subsection{Ausgangslage}
Wir schreiben das Jahr 2042. Die Entwicklung von humanoiden Robotern hat gerade seinen Höhepunkt erreicht. Die militärischen Einrichtungen von verschiedenen Ländern wollen ihr Arsenal aufrüsten und sich mit Robotern für militärische Einsätze ausstatten. Die verschiedenen Hersteller für Roboter dieser Art organisieren aus diesem Grund einen Wettbewerb, in dem sich die Roboter der verschiedenen Firmen bekämpfen, um zu demonstrieren, über welche Fähigkeiten die Roboter verfügen.

Diese Präsentation der neusten Technologien ist nicht nur für das Militär interessant, sondern auch für viele Millionen schaulustige Menschen.

\subsection{Position des Spielers}
Der Spieler nimmt hierbei die Rolle der künstlichen Intelligenz von einem der Roboter ein. Er übernimmt die Kontrolle über diesen und versucht mit Hilfe von seinem Team den Sieg zu erkämpfen. 

\subsection{Charaktere}
Im folgenden werden die verschiedenen Charaktere vorgestellt, über welche der Spieler Besitz ergreifen kann. Es werden insgesamt vier Charaktere vorgestellt, die in das Spiel implementiert werden sollen. Diese Liste kann bei Bedarf jederzeit um neue Charaktere ergänzt werden.

Als Grundlage für alle Charaktere dient ein simples 3D-Model, welches für jeden der vier Charaktere individuell angepasst wird. 

\subsubsection{Assault}
Der Assault-Roboter ist ein Allrounder. Mit Hilfe seines Sturmgewehres kann er gegnerische Einheiten auf mittlere bis große Distanzen einfach außer Gefecht setzen. Seine Spezialfähigkeit ist es, einen Luftschlag anzufordern, welcher das gegnerische Team dazu zwingt, aus seiner Deckung zu treten und sich dem Kampf zu stellen. 

\subsubsection{Support}
Die Hauptaufgabe des Support Roboters ist es, sein Team in jeglicher Weise zu unterstützen. Seine Primärwaffe gehört zur Kategorie der Maschinenpistolen. Sie eignet sich gut für Gefechte auf kurze bis mittlere Distanz. Als Sekundärwaffe führt der Support-Roboter eine Pistole mit sich. Der Wechsel auf diese ist besonders schnell und ermöglicht eine Alternative zum Nachladen in brisanten Situationen. Seine Spezialfähigkeit ist ein Heilfeld, welches die Lebenspunkte naher Verbündeter regenerieren lässt.

\subsubsection{Tank}
Wie bei Spielen dieser Art üblich, versucht der Tank die Aufmerksamkeit der Gegner auf sich zu ziehen. Aus diesem Grund verfügt dieser über mehr Lebenspunkte und ein Energieschild, welches als Schutz vor einschlagenden Kugeln des gegnerischen Teams genutzt werden kann. Die Primärwaffe des Tank-Roboters ist ein Sturmgewehr, welches perfekt für den Kampf auf mittlere Distanz ausgelegt ist. Kommt es zu einem Gefecht auf kurzer Strecke, hat er die Möglichkeit auf seine Sekundärwaffe zu wechseln. Diese eignet sich hierfür besonders gut.

\subsubsection{Sniper}
Der Sniper agiert aus der Ferne. Mit Hilfe seines Scharfschützengewehrs ist es für ihn ein leichtes Gegner aus einer sehr großen Distanz aus dem Spiel zu nehmen. Neben dem Scharfschützengewehr verfügt der Sniper über eine leichte Maschinenpistole. Diese kann er benutzen, wenn ein Nahkampfgefecht droht oder er seine Position wechseln muss. Die Spezialfähigkeit des Snipers ist es, mit Hilfe eines technischen Helfers die Postionen der gegnerischen Einheiten in einem bestimmten Bereich der Karte aufzudecken. 

\section{Spielkonzept}
\subsection{Schauplätze}
Im Zuge der Projektarbeit soll mindestens ein Schauplatz implementiert werden. Für die Gestaltung der Karte sollen nur Funktionen der Unreal Engine und einige frei zugängliche 3D-Modelle genutzt werden. 

\subsubsection{Wald}
Für den ersten Schauplatz wurde sich darauf geeinigt ein Waldgebiet zu entwerfen. Die Größe des Gebietes ist schwer festzulegen. Allerdings soll es nicht so groß sein, sodass es nicht länger als 30 Sekunden dauert, um einen Gegner aufzufinden. Jedoch darf es auch nicht so klein sein, dass es keine Möglichkeit gibt sich mit seinem Team auf einen koordinierten Angriff vorzubereiten. Ebenfalls wichtig bei der Gestaltung des Schauplatzes sind Möglichkeiten sich in Deckung zu bringen. 

\subsection{Eingabemethoden}
Der Spiel-Charakter kann mittels Maus und Tastatur gesteuert werden. Dabei orientiert sich die Steuerung des Spieles an ähnlichen Spielen dieses Genres, um den Nutzern einen schnellen und angenehmen Start in das Spiel gewährleisten zu können. Hierbei dient die Maus zum Zielen, Schießen und Rotieren. Mit der Tastatur können parallel Aktionen zur Bewegung oder Organisation der Waffen ausgeführt werden.

\subsection{Spielmodi}
Im Folgenden werden drei Spielmodi vorgestellt, welche während der Implementierung des Spiels realisiert werden können. Es soll mindestens einer der genannten Modi für das Projekt umgesetzt werden. Die Umsetzung der restlichen ist optional.

\subsubsection{Team-Deathmatch}
Beim Team-Deathmatch~\footnote{deutsch: tödlicher Kampf} geht es um das Sammeln möglichst vieler Frags~\footnote{Abschuss einer Spielfigur in einem Videospiel~\cite{frag_definition}}. Dies erfolgt durch Abschüsse von gegnerischen Charakteren. Der Tod eines Charakters ist dabei jedoch nicht endgültig. Stattdessen wird dieser nach wenigen Sekunden an einem bestimmten Spawnpunkt~\footnote{Punkt für den Wiedereinstieg einer Spielfigur oder eines Gegenstandes in einem Videospiel~\cite{spawn_definition}} wiederbelebt. Ziel ist es, entweder innerhalb eines bestimmten Zeitrahmens die meisten Frags zu sammeln oder als erster eine gewisse Anzahl an Frags zu erreichen. Beim Team-Deathmatch  zählen nicht die Frags der einzelnen Spieler, sondern die Summe der Frags eines Teams.~\cite{spielmodi}~\cite{deathmatch}

\subsubsection{Capture the flag}
Bei Capture the Flag~\footnote{Benannt nach dem Geländespiel~\cite{ctf_definition}} besitzt jedes Team eine Basis in der eine Fahne in der entsprechenden Teamfarbe platziert ist. Ziel des Spiels ist es die Fahne des gegnerischen Teams zu erobern und in die eigene Basis zu transportieren, um so Punkte zu sammeln. Die gegnerische Fahne gilt als erobert, sobald diese an den Spawnpunkt der eigenen Fahne gebracht wurde. Anschließend wird diese automatisch erneut in der gegnerischen Basis platziert. Eine Einschränkung dabei ist, dass der Fahnenträger keine seiner Waffen nutzen kann. Wenn der Träger auf dem Weg abgeschossen wird, fällt die Fahne an dessen Position zu Boden. Nun können entweder Teammitglieder des Fahnenträgers diese erneut aufnehmen oder die Fahne kann zurückerobert werden. Hierfür muss das Team, dem die Fahne gehört für drei Sekunden im Bereich dieser stehen bleiben. Gelingt dies, wird die Fahne automatisch in der Basis platziert. Gewonnen hat das Team, das nach Ablauf einer Frist die meisten Punkte gesammelt hat. Um den Kampf dabei fair zu gestalten, ist die Karte Punkt- oder Achsensymmetrisch aufgebaut. Eine weitere Möglichkeit wäre ein Seitentausch nach der Hälfte der Zeit. Hierdurch könnte auch eine unsymmetrische Karte genutzt werden.~\cite{spielmodi}~\cite{ut_spielmodi}

\subsubsection{Suchen und Zerstören}
Beim Suchen und Zerstören gibt es ein verteidigendes und ein angreifendes Team. Ein zufälliger Charakter des angreifenden Teams erhält eine Bombe, die auf einem vorgegebenen Bombenplatz platziert werden muss. Erfolgt dies nicht innerhalb eines festgelegten Zeitraumes, gewinnt automatisch das verteidigende Team. Dieses hat dabei die Aufgabe, die Platzierung der Bombe zu verhindern. Kann die Platzierung der Bombe nicht verhindert werden, hat das verteidigende Team noch die Möglichkeit die Bombe zu entschärfen. Hierfür steht allerdings nur ein verkürzter Zeitraum zur Verfügung, da die Bombe innerhalb einer gewissen Zeit nach der Platzierung explodiert. Hierdurch wird die Runde beendet und das angreifende Team gewinnt. Gelingt die Entschärfung rechtzeitig, gewinnt das verteidigende Team. Eine weitere Möglichkeit des Sieges ist die vollständige Eliminierung des jeweils gegnerischen Teams. Dies gilt jedoch nicht, wenn zuvor die Bombe platziert wurde. In diesem Fall muss diese dennoch entschärft werden. Wird die Bombe im Laufe des Spiels durch den Abschuss des Trägers fallen gelassen, muss diese von einem Mitspieler des angreifenden Teams aufgenommen werden, um sie platzieren zu können.~\cite{csgo}~\cite{csgo_spielmodi}

\subsection{Physik}
Das Verhalten der Charaktere sowie der Umgebung sollen realistisch dargestellt werden. Hierfür ist unbedingt ein richtiges Verhalten der physikalischen Eigenschaften der Gegenstände sowie Spielcharaktere notwendig. 

\subsubsection{Bullet Drop}
Eine der wichtigsten physikalischen Eigenschaften in einem Shooter ist der sogenannte Bullet Drop. Diese Eigenschaft beschreibt, wie sich ein abgefeuertes Projektil während seines Fluges verhält. Wichtig hierbei ist, dass das Projektil nach und nach an Geschwindigkeit und Höhe verliert. Bei einem Schuss auf lange Distanz muss der Spieler somit diesen Bullet Drop mit seinem Zielverhalten ausgleichen. 

\subsubsection{Sprung und Fallverhalten}
Ein ähnliches Verhalten, ist beim Springen und Fallen des Spielcharakters zu berücksichtigen. Hierfür müssen folgende Dinge genau definiert werden:

\begin{itemize}
	\item Sprunghöhe
	\item Aufstiegsbeschleunigung
	\item Fallbeschleunigung
	\item Maximale Fallgeschwindigkeit
\end{itemize} 

Dies ist notwendig, um ein möglichst realistisches und für den Nutzer angenehmes Sprungverhalten zu simulieren. 

\subsection{Grafik}
Die Grafiken, 3D-Modelle sowie Animationen, des Spiels sollen möglichst realistisch dargestellt werden. Als Vorlage für solch eine Wiedergabe des Spielinhaltes wird sich an bekannten Titeln wie \textit{Call of duty: World War II} oder \textit{Battlefield 1} orientiert. Das Design soll vor allem auf unsere Zielgruppe ansprechend wirken.

\subsection{Sound}
Für den ersten Prototypen des Spiels werden lediglich Aktionen des Spielers und andere Ereignisse wie Interaktionen mit der Spielkarte oder dem Hauptmenü mit Soundeffekten ausgestattet. Beispielsweise ertönt ein Schuss-Sound, wenn ein Projektil aus der Waffe abgefeuert wird oder ein Knistern wenn der Charakter einen Schritt vollführt. 
 
Im Anschluss kann auch noch ein Soundtrack eingefügt werden, welcher im Hauptmenü zu tragen kommt und den Spieler auf das Spiel einstimmt und seine Vorfreude, es zu spielen, steigert. 

\section{Gameplay}

\subsection{Storyboard}
In der nachfolgenden Abbildung werden die Navigationspfade des Spiels vom Start des Spiels, über die Menünavigation bis hin zum Match und dessen Ende anhand eines Storyboards~\footnote{Visualisierung eines Konzepts} aufgezeigt. Dabei wird das Spiel durch das Ausführen der EXE-Datei gestartet.

\begin{figure}[H]
	\centering
	\includegraphics[width=14cm]{img/gamedesign/Storyboard}
	\caption{Storyboard}
	\label{fig:storyboard}
\end{figure}

\subsection{Skizzen der Screens}
Die nachfolgenden Abbildung zeigen die ersten Scribbles~\footnote{Grobes Entwurfsmuster} der im Storyboard verwendeten Screens~\footnote{Bildschirmausgabe zu einem bestimmten Zeitpunkt}. Diese sollen dem Projektteam als Orientierung für die spätere Umsetzung dienen. Außerdem wird dadurch der Umfang, der Ablauf sowie die Gestaltung des Spiels besser erkennbar. 

\begin{figure}[H]
	\centering				
	\includegraphics[width=12cm]{img/gamedesign/Menu1_Scribbel}
	\caption{Skizze des Home-Menüs}
	\label{fig:Menu1_Scribbel}
\end{figure}

\begin{figure}[H]
	\centering				
	\includegraphics[width=12cm]{img/gamedesign/Menu2_Scribbel}
	\caption{Skizze des Multiplayer-Menüs}
	\label{fig:Menu2_Scribbel}
\end{figure}

\begin{figure}[H]
	\centering				
	\includegraphics[width=12cm]{img/gamedesign/Menu3_Scribbel}
	\caption{Skizze der Einstellungen}
	\label{fig:Menu3_Scribbel}
\end{figure}

\begin{figure}[H]
	\centering				
	\includegraphics[width=12cm]{img/gamedesign/Lobby_Scribbel}
	\caption{Skizze der Lobby}
	\label{fig:Lobby_Scribbel}
\end{figure}

\begin{figure}[H]
	\centering				
	\includegraphics[width=12cm]{img/gamedesign/Game_Scribbel}
	\caption{Skizze des HUDs}
	\label{fig:Game_Scribbel}
\end{figure}

